# 指数函数和对数函数

## 基础知识

### 指数法则

> - $b^0 = 1$
> 
> - $b^1 = b$
> 
> - $b^xb^y = b^{x+y}$
> 
> - $\frac{b^x}{b^y} = b^{x-y}$
> 
> - $(b^x)^y = b^{xy}$

### 对数法则

> $$
> b^{\log_b y} = y
> $$
> 
> $$
> \log_b1 = 0
> $$
> 
> $$
> \log_b b = 1
> $$
> 
> $$
> \log_b(xy) = \log_b x + \log_b y
> $$
> 
> $$
> \log_b(\frac{x}{y}) = \log_bx - \log_by
> $$
> 
> $$
> \log_b(x^y) = y\log_bx
> $$
> 
> $$
> \log_bx = \frac{\log_cx}{\log_cb}
> $$
> 
> $$
> \log_xy = \frac{1}{\log_yx}
> $$

### e

关于e的四个定义:

> $$
> \lim_{h \to \infty}(1 + \frac{r}{h})^h = e^r
> $$
> 
> $$
> \lim_{h \to 0}(1 + r^h)^{\frac{1}{h}} = e^r
> $$
> 
> $$
> \lim_{h \to \infty}(1 + \frac{1}{h})^h = e
> $$
> 
> $$
> \lim_{h \to 0}(1 + h)^{\frac{1}{h}} = e
> $$

## 对数函数和指数函数求导

令$f(x) = \log_bx$

根据导数定义可知

$$
f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{\log_b(x+h) - \log_bx}{h}
$$

$$
f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{1}{h}(\log_b(\frac{x+h}{x}))
$$

$$
f'(x) = \lim_{h \to 0} \log_b((\frac{x+h}{x})^\frac{1}{h})
$$

$$
f'(x) = \lim_{h \to 0} \log_b((1+\frac{h}{x})^\frac{1}{h})
$$

$$
f'(x) = \log_b{e^\frac{1}{x}} = \frac{1}{x}\log(_be) = \frac{1}{x\ln b}
$$

以上可以推导出

> $$
> \frac{d}{{\rm d}x} \log_bx = \frac{1}{x\ln b}
> $$
> 
> $$
> \frac{d}{{\rm d}x} \ln x = \frac{1}{x}
> $$
> 
> $$
> \frac{d}{{\rm d}x}b^x = b^x\ln b
> $$
> 
> $$
> \frac{d}{{\rm d}x}e^x = e^x
> $$

## 对数函数和指数函数的极限

### 取对数求导法

处理像 $f(x)^{g(x)}$ 这种底数和指数均有 $x$ 的函数的导数问题时,取对数求导法是个很有用的技巧.

令 $f(x) = x^x$ ,根据对数法则

$$
\ln (x^x) = x{\ln x} = \ln y
$$

$$
\frac{d}{{\rm d}x} \ln y = \ln x + x\frac{1}{x}
$$

$$
\frac{1}{y}\frac{{\rm d}y}{{\rm d}x} = \ln x +1
$$

$$
\frac{{\rm d}y}{{\rm d}x} = (\ln x + 1)x^x
$$

## 指数增长和指数衰变

### 指数增长

假设 $y = e^{kx}$ ,那么 $\frac{{\rm d}y}{{\rm d}x} = ke^{kx} = ky$

> 如果 $\frac{{\rm d}y}{{\rm d}x} = ky$ ,那么 $y = Ae^{kx}$ ,其中A为某个常数

这意味着, $y$ 的变化率等于 $ky$ .一个量变化的速率取决于这个量的大小.如果这个量越大, 那么它就会增长得越快(假设 k > 0).

> 指数增长方程:  $P(t) = P_{0}e^{kt}$ ,其中 $P_0$ ​是初始的总数,$k$ 是增长常数

### 指数衰变

> 指数衰变方程: $P(t) = P_0e^{-kt}$

## 双曲函数

### 双曲余弦函数 双曲正弦函数

![](../../\images\hyperbolic-function-1.jpg)

> $$
> \cos hx = \frac{e^x +e^{-x}}{2}
> $$
> 
> $$
> \sin hx = \frac{e^x - e^{-x}}{2}
> $$
> 
> $$
> \cos h^2(x) - \sin h^2(x) = 1
> $$
> 
> $$
> \frac{d}{{\rm d}x} \sin hx = \cos hx
> $$
> 
> $$
> \frac{d}{{\rm d}x} \cos hx = \sin hx
> $$
